\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{draftwatermark}

\title{System kontroli druku Lipa}
\author{Konrad Gądek \and Michał Nowak}

\begin{document}

%\SetWatermarkLightness{0.9}
%\SetWatermarkText{SZKIC}

\maketitle

\begin{abstract}
  System Lipa -- <<Lorem Ipsum Printing Arranger>> -- jest projektem realizowanym
  w ramach przedmiotu Inżynieria Oprogramowania na 3.~roku Informatyki wydziału
  IEiT na AGH.
\end{abstract}

\section{Opis problemu}\label{sec:opisproblemu}

Celem systemu Lipa jest dostarczenie szeregu funkcjonalności do obsługi
druku zdalnego. System będzie obsługiwać wiele drukarni znajdujących
się różnych miejscowościach, natomiast sam interfejs użytkownika --
zleceniodawcy, który dostarcza do systemu dokument -- będzie dostępny
poprzez interfejs webowy. Obsłudze drukarnii zostanie dostarczona
aplikacja odpowiedzialna za zarządzanie i kontrolę wydruku.

System przeznaczony jest dla firm, które dostarczają materiały drukowane
do różnych części Polski. Zadaniem systemu będzie automatyzacja typowych zadań
w takiej firmie, zarządzanie wieloma drukarniami i schowanie ich za jednym,
spójnym interfejsem webowym, dzięki czemu będzie on dostępny dla wybranych osób
z~dowolnego miejsca posiadającego dostęp do Internetu. Dodatkowo, przy dużym
rozproszeniu drukarnii, wybór miejsca w którym nastąpi wykonanie zlecenia pozwoli
na minimalizację kosztów transportu oraz czasu dostawy.

\section{Wizja systemu}\label{sec:wizjasystemu}

Naszym nadrzędnym celem jest stworzenie produktu, który pozwoli na możliwie
największą automatyzację i optymalizacje pracy działania firmy.

\subsection{Użytkownicy}\label{sec:opisogolny_uzytkownicy}
\begin{description}
\item[Klient] korzysta z usług drukarni. Jest upoważniony
  do wykorzystywania do tego celu interfejsu webowego. Dostarcza do systemu
  dokument oraz wskazuje, gdzie i w jakiej ilości ów dokument ma być
  dostarczony.
\item[Pracownik drukarni] obsługuje i kontroluje wykonywanie zleceń
  w~danej drukarnii.
\item[Administrator] to osoba zarządzająca całym systemem. Dokonuje
  przeglądu systemu, weryfikuje poprawność jego działania i ma wgląd
  w archiwum dokumentów i dziennik operacji.
\end{description}


\subsection{Granice systemu}\label{sec:opisogolny_granicesystemu}
System umożliwia:\begin{itemize}
\item wybranym osobom (klientom, pracownikom firmy)
  \begin{itemize}
    \item zlecenie dokonania wydruków
    \item sprawdzenie postępu wydruku (miejsce w kolejce wydruku)
  \end{itemize}
\item pracownikowi drukarni
  \begin{itemize}
    \item zarządzanie kolejkowaniem wydruków
    \item ręczne przekierowanie dokumentu do innej drukarnii
  \end{itemize}
\item administratorowi
  \begin{itemize}
    \item zarządzanie i obserwację zleceń
    \item archiwizację i odtwarzanie danych zleceń
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Obszar aktywności}\label{sec:opisogolny_obszaraktywnosci}
\begin{itemize}
  \item Obsługa zleceń drukowania -- klient powinien mieć możliwość zlecenia wydruku, przesłania
    pdf-a do wydrukowania oraz specyzowania miejsca, do którego będzie konieczne przetransportowanie
    wydruków, dzięki czemu możliwy będzie optymalny wybór drukarnii.
  \item Możliwość zarządzania produkcją bezpośrednio w drukarnii -- poza samym zleceniem wydruków przez
    zleceniodawców, operatorzy drukarek powinni mieć możliwość ingerencji w kolejkowanie zleceń tak,
    aby móc ręcznie optymalizować zgodnie z lokalnymi preferencjami.
  \item Sprawdzanie postępu zlecenia -- klient powinien być na bieżąco informowany o postępie druku i
    transportu.
\end{itemize}


\subsection{Struktura systemu}\label{sec:opisogolny_strukturasystemu}

System jest podzielony na dwie części:
\begin{description}

\item[Serwer] centralny. Jest najważniejszą częścią systemu:
\begin{itemize}
\item przyjmuje zamówienia od klientów
\item zarządza i dystrubuuje zadania do węzłów
\end{itemize}

\item[Węzeł] jest stanowiskiem pracy operatora drukarni; składa się z drukarki oraz
  kontrolującego ją komputera. Oprogramowanie węzła powinno być maksymalnie
  uproszczone, by komputer mógł składać się z tanich części. Pozwoli to na redukcję
  kosztów utworzenia i utrzymania. Jest to bardzo istotny parametr biznesowy, który
  może pomóc osiągnąć przewagę nad konkurencją. Również istotną cechą węzłów jest
  to, iż są od siebie niezależne; awaria jednego z nich nie zakłóca pracy pozostałych.

\end{description}


\section{Koncepcja systemu}

Wymagania zostały zdefiniowane zgodnie z metodyką Scrum. Wyjątkiem są diagramy,
które zostały napisane w celu spełnienia wymagań wobec dokumentacji.


\subsection{Wymagania klienta wobec systemu}

\subsubsection{Przyjmowanie zleceń} \begin{itemize}
\item Jako klient chciałbym móc, poprzez interfejs webowy, zamieszczać dokumenty
	i podawać adres ich przeznaczenia; system powinien dobrać automatycznie
	wyznaczyć szczegóły realizacji, aby te dokumenty dotarły na miejsce jak
	najszybciej.
\item Jako klient chciałbym móc być poinformowany możliwie wcześnie -- najlepiej
	drogą mailową -- że dany dokument jest wadliwy. Dzięki temu będę mógł zamieścić
	poprawioną wersję. Chciałbym, by szczegóły zlecenia były zapamiętane przez
	system, abym nie musiał wprowadzać ich ponownie.
\item Jako klient chciałbym móc anulować wcześniej zlecone zadania, aby móc
  zawczasu przerywać niepoprawne zlecenia.
\item Jako klient chciałbym być informowany na bieżąco o stanie rachunku.
\end{itemize}

\subsection{Dodatkowe wymagania} \begin{itemize}
\item Jako serwer chcę móc weryfikować wprowadzone dane, aby móc wychwycić
  ew. pomyłkę klienta bardzo wcześnie.
\item Jako serwer chcę wiedzieć jaki jest stan węzłów, aby móc wykorzystać
  tą wiedzę do lepszego podziału zadań.
\item Jako serwer chcę znać zmianę stanu każdego zleconego węzłowi zadania, aby
  móc przedstawić tę informację klientowi.
\item Jako serwer chcę znać wszystkie podłączone węzły tak, bym mógł zlecać
  im zadania.
\item Jako węzeł chcę móc buforować wysyłane informacje do serwera tak, bym
  na wypadek jego awarii mógł go poinformować o wszystkich zmianach stanu, także
  tych, które wydarzyły się w trakcie jego awarii.
\end{itemize}

\subsection{Wizja techniczna systemu}

\begin{figure}[h]
  \caption{Wizja ogólna komunikacji w systemie}
  \includegraphics[scale=0.5]{diag/dkom1.png}
\end{figure}

\subsection{Ogólne}\begin{itemize}
\item Dokumentacja projektu pisana przy wykorzystaniu systemu \LaTeX.
\end{itemize}

\subsubsection{Serwer}\begin{itemize}
\item Napisany w Erlangu, wykorzystuje serwer Webmachine. Jest udokumentowany
	przy pomocy systemu edoc.
\item Udostępnia RESTful API do przyjmowania informacji o etapie wykonywania zlecenia od węzłów.
\item Przyjmuje zgłoszenia od klientów poprzez interfejs webowy.
\item Komunikacja z węzłami następuje poprzez system paczek przy wykorzystaniu protokołu ssh.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \caption{Podstawowy diagram użycia: klient zleca druk dokumentu}
  \includegraphics[scale=0.5]{diag/duzy1.png}
\end{figure}


\subsubsection{Węzeł}\begin{itemize}
\item Napisany w ANSI C, udokumentowany przy pomocy systemu doxygen. Wykorzystuje GTK do stworzenia
  interfejsu użytkownika.
\item Uruchamia demon sshd, umożliwia logowanie się serwera (klucz publiczny serwera w odpowiednim pliku
  \textrm{authorized\_keys}) i jego dostęp do określonej struktury katalogów.
\item Okresowo sprawdza określoną strukturę katalogów pod kątem nowych paczek.
\item Informacje o wykonywanych zadaniach umieszcza w pliku \textrm{history.log}.
\item Drukowanie przy pomocy podsystemu CUPS.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \caption{Diagramy użycia: administrator zarządza kolejką drukowania}
  \includegraphics[scale=0.5]{diag/duzy2.png}
\end{figure}

\subsubsection{Paczka}\begin{itemize}
\item Spakowana poleceniem \textrm{tar cJf paczka.tgx [pliki wejsciowe]}
  \begin{itemize}
	  \item \textrm{[pliki wejsciowe]} są to pliki pdf zlecone do drukowania (nazewnictwo dowolne).
    \item \textrm{settings.conf} jest plikiem tekstowym zawierającym informacje takie jak: adres docelowy,
      ilość kopii, format, rodzaj papieru, itd. Jest wspólny dla wszystkich plików. Przykładowy plik settings.conf:
      \begin{verbatim}
      	# Komentarze zaczynają sie od znaku #
      	# W polu Client, adres pod który dostarczyc zamówienie
      	[Client]
      	Name=Jan Kowalski, AGH
      	Address=ul. X, Kraków, 12-345
      	
      	# Dane dotyczące papieru
      	[Paper]
      	Size=2
      	Type=0
      	
      	# Dane dotyczące zamówienia
      	[Order]
      	Quantity=100
      \end{verbatim}
      
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \caption{Diagramy sekwencji: zlecenie wydruku}
  \includegraphics[scale=0.5]{diag/dsek1.png}
\end{figure}

\subsection{Wstępna analiza proponowanego rozwiązania}

\subsubsection{Zalety}\begin{enumerate}
\item Niezależny od systemu sposób komunikacji serwer -- węzeł, co umożliwia
  wymianę / aktualizację oprogramowania na każdym z nich bez potrzeby zatrzymywania
  całego systemu.
\item Awaria serwera nie powoduje wstrzymania już zleconych zadań.
\item Bezpieczna komunikacja.
\item Tanie centra druku, łatwe tworzenie i dodawanie do systemu lokalnych węzłów.
\item Potencjalnie duża stabilność serwera.
\item Skalowalność i delokalizacja systemu.
\end{enumerate}

\subsubsection{Wady}\begin{enumerate}
\item Programowanie węzłów jest minimalistyczne a sprzęt tani, co może sprawiać
  wrażenie archaiczności i nieprofesjonalności.
\item System nie jest w stanie zwiększyć poufności drukowanych dokumentów ani
  nie jest w stanie narzucić posłuszeństwa operatorom. Niezbędne jest założenie, że
  centra druku są dobrze zabezpieczone przed włamaniem, a pracownicy wiarygodni i
  lojalni.
\end{enumerate}

\section{Węzeł - podręcznik użytkownika}
Program węzła pośredniczy pomiędzy serwerem a drukarnią; pozwala na kolejkowanie zleceń
wydruku oraz raportowanie ewentualnych błędów oraz stanu wydruku bądź też przekierowywuje zlecenie 
do innego węzła.

\subsection{Przygotowanie stanowiska}
Program węzła wymaga do uruchomienia komputera z systemem operacyjnym Linux wraz z zainstalowanymi:
\begin{itemize}
  \item biblioteka GTK 2.0
  \item GnuPG
  \item demon SSHd
  \item CURL
  \item tar
\end{itemize}
Większość z wyżej wymienionych jest już zainstalowana w większości dostępnych dystrubucjach
systemu.

Do obsługi programu potrzebna jest jedna osoba. Aby odpowiednio przygotować stanowisko węzła
należy wykonać następujące czynności:
\begin{enumerate}
  \item Stworzyć parę kluczy GPG do podpisywania plików
    \begin{verbatim}
      gpg --gen-key
      gpg --armor --output pubkey.txt --export 'Your name'
    \end{verbatim}
  \item Wygenerowany klucz umieścić w katalogu domowym programu
  \item Uruchomić serwer SSH w katalogu programu, tak żeby serwer, łącząc się przez SSHFS miał dostęp do klucza
    publicznego.
  Wszystkie dane do konfiguracji serwera użytkownik dostanie od administratora serwera.
  \item po otrzymaniu logina i hasła od administratora serwera uruchamiamy program poleceniem
    \begin{verbatim}
      ./printer [adres serwera] [login] [haslo]
    \end{verbatim}
  
\end{enumerate}

Główne okno programu:

\begin{figure}[h]
  \caption{Główne okno programu}
  \includegraphics[scale=0.4]{node/main.png}
\end{figure}

W lewej części okna znajduje się miejsce na szczegóły zamówienia oraz kilka przycisków
\begin{itemize}
  \item "Print" - komunikuje się z serwerem i upewnia, że zlecenie jest aktualne a następnie wysyła pliki do drukarki.
  W przypadku braku komunikacji z serwerem zakłada, że klient nie odwołał zamówienia i kontynuuje drukowanie
  \item "Error" - loguje błąd (np. brak danego papieru, problemy techniczne) i powiadamia serwer
  \item "Raport" - loguje raport (np stan drukowania, ukończono) i powiadamia serwer
  \item "Outsource to different node" - rezygnuje z zamówienia i przekazuje je innemu węzłowi
\end{itemize}

Po prawej stronie znajduje się lista paczek w kolejce. Im paczka wyżej, tym wcześniej została przysłana.
Po dwukrotnym kliknięciu, w lewej części ukaża się szczegóły paczki

\begin{figure}[h]
  \caption{Szczegóły paczki}
  \includegraphics[scale=0.4]{node/details.png}
\end{figure}

Podczas składania raportów, użytkownik może dodać komentarz o błędzie bądź stanie drukowania.

\begin{figure}[h]
  \caption{Składanie raportu}
  \includegraphics[scale=0.4]{node/raport.png}
\end{figure}

\end{document}

